<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>铁铁的伯爵茶</title>
  <icon>https://austie.me//themes/butterfly/source/img/austie.png</icon>
  <subtitle>The Star Blues</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://austie.me/"/>
  <updated>2020-12-29T11:38:35.849Z</updated>
  <id>https://austie.me/</id>
  
  <author>
    <name>Austie</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>20 Years of Jay：到底是他变了，还是我们？</title>
    <link href="https://austie.me/2020/20-Years-of-Jay/"/>
    <id>https://austie.me/2020/20-Years-of-Jay/</id>
    <published>2020-07-19T12:09:14.000Z</published>
    <updated>2020-12-29T11:38:35.849Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="2007-牛仔很忙"><a href="#2007-牛仔很忙" class="headerlink" title="2007: 牛仔很忙"></a>2007: 牛仔很忙</h2><p>2007年对周杰伦来说是很特别的一年。这一年他和阿尔法的合约到期，同时包含着周杰伦，方文山，杨峻荣三人名字的杰威尔公司 (JVR)  成立，除开艺人，周杰伦又多了一层老板的身份。也是这一年，在接连涉足几部电影之后，他终于拥有了完全属于他的电影《不能说的秘密》。而这一年的颁奖季，凭借前一年发行的两张影视类EP《霍元甲》和《黄金甲》，他在几乎囊括了所有影视类歌曲的奖项。 从考试落榜的失意学生到选秀比赛的第二名；从屡遭退稿的幕后制作人到出道就拿金曲奖的超级新星；从单身到丈夫再到父亲……</p><p>周杰伦的人生里有过许许多多的角色转变，但从来没有哪一年的转变能有2007年这么多：开公司做老板，拍电影当导演，出两张专辑，恢复单身…… 回归到音乐上，2007年的周杰伦有两张音乐作品，分别是演奏类专辑《不能说秘密电影原声带》（下简称《秘密》）和录音室专辑《我很忙》 。</p><p>《秘密》是一张相当优秀的影视原声带，这些旋律优美而写意，诚意满满，彰显了周杰伦的古典乐功底，其制作之精良，更是让周杰伦在第二年的金曲奖上收获了演奏类最佳专辑制作人奖和最佳作曲人奖。相比之下，他的录音室专辑并没有继续收获乐评界的认可，大众也普遍将这张专辑看作是他音乐创作生涯下半场的开始。</p><p>虽然从综合表现来看，《我很忙》依旧是一张比较成功的专辑。其中最为突出的一点是，《青花瓷》在次年的颁奖礼上囊括了所有最佳歌曲奖项，这首歌同时也被看作是中国风曲风的颠覆之作。然而这张专辑，更多的是周杰伦对自己当下生活状态的描述。作为专辑首单的《牛仔很忙》是非常直白的自述：我这一年真的很忙；《我不配》《最长的电影》则一眼看出是为了侯佩岑而写；而《阳光宅男》可能是他”小公举“风格的萌芽（在之后的姊妹篇公主病中，我们会第一次看到粉红色的小周周）。 </p><p>2007年的周杰伦的独立让他对自己作品（音乐,电影，MV）的话语权达到了更加高的高度，而同时他也褪去了一个单纯的艺人身份，包括商业在内的更多元素都开始影响他的音乐。 </p><h2 id="2000-中二"><a href="#2000-中二" class="headerlink" title="2000: 中二"></a>2000: 中二</h2><p>时间闪回到2000年。那时的周杰伦，是十足的少年：不擅长可能也不喜欢在镜头前多讲话，但是在音乐里，他和2007年一样讲着他自己的故事和心情，只是这时候的他要做的事情没有那么多，也还没有那么出名，也没有那么多烦恼。所以在《 斗牛》里，他是喜欢在女朋友面前耍帅的篮球少年，在《伊斯坦堡里》 他是可以穿着简单的运动服唱着“只想要你陪我去吃汉堡”的大男孩，他还可以把自己的名字和完美主义捆绑在一起。第一张专辑《Jay》里面，除了溢出的音乐天赋之外，我们还可以看到的是羞涩的少年感和喷薄的中二感。 </p><p>少年感可能在随着岁月流逝，但是周杰伦的「中二感」却一直没有变。只是以前他中二在「我的音乐最叼」，于是在芭乐泛滥，一片沉寂的华语音乐里，跳出一个天才，有着一时无两的音乐立意的深度，题材的广度，以及旋律的开创性；这个天才也特别丢了面子，砸了招牌，所以一直认认真真地做音乐，把金曲奖看得无比重要，甚至不开心到一度撕破脸皮。 而后来周杰伦的中二在于「我依然是最叼」。</p><p>从《我很忙》开始，经历《魔杰座》和《跨时代》的中古世纪和哥特风格尝试 ，《惊叹号》的大失败，再到《十二新作》重回商业…在音乐上他其实没有完全停止过探索，即使像《十二新作》这样向市场妥协的商业专辑，依然有《比较大的大提琴》《公公偏头痛》这样可圈可点的作品。 </p><p>只是当他开始接近四十岁这个年纪的同时，他的粉丝们也开始长大成人，迈向社会，不再是少年了。所以在音乐上无比中二的他，可能没有想过歌迷不再中二了，他们对「情怀」的需求要远远大过「新的音乐」。所以他精心准备的《土耳其冰淇淋》并不受待见，反而是《告白气球》变成了网红之歌。而后来的《不爱我就拉倒》这首歌，表达的无非就是这件事：哥的音乐还是最吊，你不爱就拉倒。这首歌里「哥练的胸肌，如果你还想靠」和十几年前，《龙拳》里「我右拳打开了天，化身为龙」清清楚楚地展示了这两种「中二感」的不同之处。</p><h2 id="2011-转折"><a href="#2011-转折" class="headerlink" title="2011: 转折"></a>2011: 转折</h2><p>即使周杰伦曾经唱出「我告诉外婆，我没输，不需要改变」，但是在音乐上他依然口嫌体正直地不断思变与创新。2010年，全新的哥特风专辑《跨时代》让他在二十一世纪第二个十年的开头，第四次拿下了金曲奖最具分量的最佳流行音乐演唱专辑奖。在2000年凭借《Jay》横空出世的十年之后，他再次在一个新时代的起点，宣告自己的跨越时代的影响力。 </p><p>新十年的起点是华丽的，但是一切并没想象得那么顺利。</p><p> 自负是所有的天才共通点。天才的音乐创作人们都会陷入某种囹圄中，即对自己音乐的完全掌控欲和空前的自信。这种掌控欲和自信是双刃剑：在连续的成功之后，是继续回应市场，还是选择用全新的风格做一次商业上的赌博？ </p><p>2011年，以电音风格为主打的专辑《惊叹号》问世。只是这一次，他似乎走得太过超前。电音风格的专辑并没有如同他的前七张专辑那样受到听众的广泛好评，也没有像《我很忙》和《魔杰座》拥有青花瓷，稻香这样现象级的大热单曲。总体上，《惊叹号》的商业成绩相比起周杰伦自己是失败的。 在要讲述的这个这个音乐故事中，《惊叹号》起到的转折意义不亚于《我很忙》，这是一张音乐天才的自负作品：周杰伦似乎远远高估了华语（以中国为主）听众对电子乐的接受能力。</p><p> 到2011年，在周杰伦出道的十年之间，即使他自己出众的才华将R&amp;B和说做出了成功的本地化，但是华语听众音乐喜好并没有被周杰伦再一次重塑。《惊叹号》是他职业生涯中的第一次滑铁卢，而次年，为了迎合市场所推出的《十二新作》也并没有掀起更大的波澜，同年和这张专辑相配合的电影《天台爱情》也反响平平。 一整个2010年代（左右），以「陶王周林」为代表的创作歌手虽然依然活跃，但却先后遭遇了不同程度的滑铁卢。</p><p>2009年，最先进入40岁的陶喆遵循音乐的本心，完成了一张完完全全的摇滚专辑《69乐章》，不再R&amp;B的R&amp;B教父第一个迎来职业生涯中的大失败，随后2013年的《再见，你好吗》则是一张稳重的商业专辑；而2011，2012年的周杰伦显然走过了和陶喆一样的路；即使早在2007年就因为《西界》的大胆创新而吃过苦头的林俊杰，也开始被诟病「唱什么歌都一样」；2017年，王力宏也终于因为《A.I. 爱》遭遇了失败。 </p><p>回看这些种种，除开歌手本身的专辑质量，变幻莫测的市场也是上一代创作歌手走向下坡路的重要因素。神奇的是，2002陶喆为《黑色柳丁》推出的音乐纪录片《11号产房》中，台湾的的音乐从业者都大胆给出了这样的猜想：未来的音乐产业是属于偶像的时代。</p><h2 id="2005-黄金时代"><a href="#2005-黄金时代" class="headerlink" title="2005: 黄金时代"></a>2005: 黄金时代</h2><p>回到2005年，一切「可能」比现在看起来更加美好。 这是「陶王周林」一起发片的一年。《太平盛世》《盖世英雄》《七里香》《编号89757》，也许这些专辑不是他们最好的专辑，但是已经足够好，好到可以代表这些歌手本身。 音乐行业经历过无数的技术变革。录音技术的发展让现代唱片的音质突飞猛进，CD和MP3的依次出现让音乐走进更多人的生活，但是从来没有哪一项技术可以像互联网一样如此深刻地影响着每一个音乐人。 在互联网不像今日如此发达的2005年，去了解一个歌手最好的方式依然是音乐。所以，在磁带时代过去之后，完全迎来唱片时代的个2010年代，虽然可以屡屡见到到唱片和和音乐行业的唱衰，但是以周杰伦，王力宏们一年一专的稳定发片的速度依然在宣告着属于唱片（专辑）的时代依然没有过去。 而到2015年之后，属于「单曲」而非「唱片（专辑）」的时代似乎已经到来。</p><h2 id="2018-用抖音听歌"><a href="#2018-用抖音听歌" class="headerlink" title="2018: 用抖音听歌"></a>2018: 用抖音听歌</h2><p>专辑是流行音乐所产生的重要概念。对于CD来说，换碟是一件麻烦事，所以听者有更多的机会将一张专辑听完。即使苹果用iTunes+iPod讲CD挤出了历史的舞台，但是我们依然可以在苹果的产品设计中看到对专辑这一概念的尊重。 但是事实上，互联网和流媒体的兴起让「这首不好听就换下一首，在专辑件随便切换」成为了更多听众的习惯。</p><p> 而同时，互联网也将明星的生活拉得和观众们无限得近。卡戴珊们是这样做的先行者：通过将自己的生活播出给大众获取影响力。互联网则进一步降低了这样做的成本。 </p><p>而以抖音为代表的短视频流媒体的出现，让「网红」「Influencer」和「KOL」成批地出现。人们通过十几秒的短视频观察他们五光十色的生活，而视频里出现的背景乐，那些可以让人记住的「快餐洗脑旋律」成为了新的主流。 用抖音听歌已经成为了一个「可选项」：用抖音发现新歌，接着到网易云搜索收听，已经成为不少人接触音乐的方式。而在网红生活和音乐的推波助澜之下，TikTok正在欧美国家，以一种全新的形式，成为在Spotify，Apple Music，又一个重要的「音乐」流媒体。 在这样的时代里，「专辑」的概念可能正在和曾经的「周杰伦」们一起离去。这也就是为什么，在2016，2017年之后，周杰伦王力宏们开始进入「沉寂期」。而周杰伦，也开始发行一首又一首质量参差不齐的单曲维持热度，他明白他的听众们需要的可能不再是另外一首《以父之名》了，毕竟《以父之名》们的数量已将足够多了。而可能带着「网红气质」的《告白气球》和《晴天》所裹挟的「互联网怀旧」才是粉丝需要的。 </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="music" scheme="https://austie.me/tags/music/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>中国普通菜市场被误解为病毒培养皿的背后</title>
    <link href="https://austie.me/2020/wet-market-issue/"/>
    <id>https://austie.me/2020/wet-market-issue/</id>
    <published>2020-04-24T15:42:21.000Z</published>
    <updated>2020-12-29T11:38:45.729Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>已经是很多天前的旧闻，把自己当时的碎碎念整理起来给更多的人看一看吧。</p></blockquote><p><strong>从一篇报道讲起</strong></p><p><a href="https://www.cnn.com/2020/04/14/asia/china-wet-market-coronavirus-intl-hnk/index.html" target="_blank" rel="noopener">https://www.cnn.com/2020/04/14/asia/china-wet-market-coronavirus-intl-hnk/index.html</a></p><p>这则报道来自CNN，标题是 <em>China’s wet markets are not what some people think they are</em>, 「中国的Wet Market不是一些人想的那样」。</p><p><strong>什么是Wet Market？</strong></p><p>CNN记者在这篇文章做出了解释：</p><blockquote><p>They are referred to as “wet” owing to the fact that floors are often hosed down after vendors wash vegetables or clean fish.  它们（菜市场）之所以被称为“湿的”，是因为地面总是被菜贩子用软管冲洗菜或者鱼后的水打湿。</p></blockquote><p>事实上中国所有的农贸市场，菜市场都可以被称作Wet Market。因为在中国的大多数菜市场中，随处可见活鱼和活的禽类，但是中国人都明白不贩卖野生动物的大多数菜市场是非常安全的。</p><p>中国人比较习惯在菜市场买菜，而菜市场中贩售的肉类往往以最直接的方式呈现在顾客的面前：你可以见到肉贩子摊位前挂起来的两大坨肉，还有鱼贩子摊位上活蹦乱跳的鱼虾。</p><p>经过精挑细选后，肉贩子割下顾客需要的部位，称重，再售卖给顾客——这是最传统，也是大多数中国人习以为常的方式。</p><p>和外表稍显脏乱，并充满烟火气的Wet Market相对的，是Super Market。在「超市」中，你见不到任何活的「肉」，西方人也更习惯在超市购买已经处理并妥善包装的肉类。</p><p>单单从「购买肉类」这一消费行为来看，中西方人习惯的消费过程，购物体验都完全不同。这也就是造成误解的开始。</p><p>不幸的是，似乎所有的Wet Market都被误解成了华南海鲜市场那样交易活的野生动物的场所。国外不少媒体开始报道中国重开Wet Market，加剧病毒扩散。</p><p>这一消息误导了不少人，甚至<a href="https://cn.theaustralian.com.au/2020/04/14/38016/" target="_blank" rel="noopener">澳大利亚总理批评中国重开Wet Market</a>，而WHO坐视不理。</p><p>而文章这则CNN的文章则认真地解释了中国的Wet Market不是西方人所想象的那样子。节选一段：</p><blockquote><p>Wet markets that sell live animals can risk creating the types of dangerous conditions where viruses can spread from animals to humans, due to the close quarters and potentially unsanitary practices – especially, if they keep rare animals or those captured from the wild, experts say. The 2003 SARS epidemic, for example, was linked to the sale of civet cats in Guangdong province. Most wet markets, however, are not virus petri-dishes filled with exotic animals ready to be slaughtered.</p></blockquote><p>这段大致是说，贩卖活动物的Wet Market可能会为病毒传播创造了危险的条件，尤其是贩卖珍稀动物和野生动物的那些。而2003年的SARS就与贩卖狸猫有关。但是，大多数Wet Market不是装满准备被宰杀的动物的病毒培养皿。</p><p><strong>从媒体的角度来看</strong></p><p>CNN可能和很多人眼中的BBC，NYT一样，是精致的「双标」媒体。但是回到这篇报道本身，可以看到，其中的一位作者名为<a href="https://edition.cnn.com/profiles/serenitie-wang" target="_blank" rel="noopener">Serenitie Wang</a>，并且这篇报道发自香港。由此大概可以猜出这是一位香港人或者在香港为CNN工作的华人。而华人为华人发声，太正常，也应该了。</p><p>黑中国的报道真的有那么多吗？是的，但是在开始阻止网民翻墙开骂NMSL之前，也许应该尝试着合理解释。就像<a href="https://www.youtube.com/watch?v=IN7Q9UE6_Hw" target="_blank" rel="noopener">这位做的这样子</a>。</p><p>题图：pixaby</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="life" scheme="https://austie.me/tags/life/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>星辰远渡</title>
    <link href="https://austie.me/2020/reach-to-the-space/"/>
    <id>https://austie.me/2020/reach-to-the-space/</id>
    <published>2020-04-12T13:39:20.000Z</published>
    <updated>2020-12-29T11:38:57.485Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="星辰远渡"><a href="#星辰远渡" class="headerlink" title="星辰远渡"></a>星辰远渡</h1><p>虽然我从小就热爱科普和科幻类读物，但我从来都算不上一个合格的科幻迷，甚至第一次看«2001：太空漫游»，也都是半梦半醒的迷糊困倦中看完的。</p><p>科幻世界里元素众多。曾今看似遥不可及的人工智能正在启航，甚至是大数据，都曾经在我小学读过的一篇<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/130547949" target="_blank" rel="noopener">小短文</a>上出现。</p><p>这段文字现在看起来可能更像是中年人会在朋友圈转载的网络段子，但我第一次读到它却是在2010年以前——一个人们都不知大数据为何物，智能手机都没能完全普及的年代。</p><a id="more"></a><p>科幻作品令人着迷的一点便是如此，看似遥不可及天马行空的科技，都有可能被实现。儒勒•凡尔纳的「鹦鹉罗号」，雨果•根斯巴克的「雷达」，«2001：太空漫游»中的「空间站」。</p><blockquote><p>注：空间站最早的原始概念出自爱德华•埃弗里特•黑尔于1869年写的«砖月亮»</p></blockquote><p>而「恒星际航行」是我最喜欢的科幻元素。比起「星际航行」的叫法，多出的一个字为这个元素增加了一些额外的气质。如同恒星，在黑暗之中孕育生命，但可以终结一切，美丽而危险。</p><p>我会用三个篇章，带你走进我所认识的「恒星际航行」。</p><h1 id="章北海：远渡之前"><a href="#章北海：远渡之前" class="headerlink" title="章北海：远渡之前"></a>章北海：远渡之前</h1><p>神游八方在2020年开年释出了我的三体系列的第三部作品——《章北海传》。距离《我的三体》第一部作品已经过去了6年，这六年间，《三体》原作相继获得星云奖提名和雨果奖，让这一个在2010年就已经完结的系列小说走进大众的视野。而同时，《我三》的制作水平也在这六年间一步一步走向了更高的台阶——《我三》系列的第一部作品是用Mine Craft游戏平台制作的，而这一部《章北海传》则是专业的动画制作团队成熟作品，更像是「仅仅延续了」Mine Craft风格而已。</p><p><img src="/" class="lazyload" data-src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Astblues/imghub-4-ast/img/reach-to-the-space-f1.JPEG"  alt=""></p><p>从左至右分别是第一二三部的画面，可以看到明显的提升</p><p>原作中，关于章北海的个人性格事实上刻画得非常少，读者只能通过他的只言片语来揣摩他的人格：一个冷酷的军人，为达目的不择手段，仅此而已。</p><p>而《我三》则通过视觉形象让章北海这个人物有了更加丰满的细节。比如人物的配音，冷静低沉起伏不大，和原作中行事迅速的章北海并无二致；而即使所有的人物都是方块脸，章北海的脸上也多了一道断眉来体现他冷酷的性格。 </p><p><img src="/" class="lazyload" data-src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Astblues/imghub-4-ast/img/reach-to-the-space-f2.png"  alt=""></p><p>章北海这个人物可能是刘慈欣写作方式一个非常好的体现——人物的行为和性格都建立在其目的之上。一个彻头彻尾的「逃亡主义者」势必会想尽一切办法来逃跑，甚至，当他最后成为被屠杀的对象时，也能释然地说出：「没关系的，都一样」。</p><hr><p>从三体世界用智子锁死人类的基础物理学开始，失败的情绪开始在人类之中蔓延，而这种情绪则是逃亡主义诞生的种子。这，是章北海的故事发生的背景。</p><p>逃亡主义无法被完全消除的。而任何一个群体都不想成为被抛弃的那一部分，这就像是平等主义与机会主义的博弈。逃亡是人类的机会，但是最终能够逃亡的，只能是关系户；但是逃亡主义所带来的机会不均等又是其他人类所无法接受的。逃亡是自私，阻止逃亡也是自私，在开启「恒星际航行」之前，这是人类面临的巨大课题。</p><p>所以开启远渡的时代之前，章北海显得如此得重要。暗杀截止推进派的科学家，参与「增援未来」计划，偷走了人类的战舰「自然选择号」，开足马力逃出太阳系……这些事情都是他一个人盘算与实施。他似乎更像是一个「面壁者」。如果你看过足够多的科幻小说，你总是会发现，在历史的洪流里面，总是会有一个人物用尽他所有的力气——无论这个人物是否权力滔天——去改变既定的结局。</p><hr><p>该怎么评价章北海的传奇。他的命运已经深深地刻在他的名字里，当你在海面上一直向着一个方向前进的时候，总是可以见到海上升起的太阳的。恒星际航行的启航，从这里开始。</p><p>「自然选择，前进四。」</p><h1 id="在他乡：美丽而危险的旅途"><a href="#在他乡：美丽而危险的旅途" class="headerlink" title="在他乡：美丽而危险的旅途"></a>在他乡：美丽而危险的旅途</h1><p>在2007年的夏天里我买到一本《科幻世界》，那一期的封面故事是《在他乡》。你可以把《在他乡》看作是人类启航后很多年的故事。也许人类并没有将地球直接挪动到另外一个星球，而是在这个期间，制造出了拥有完整生态系统与行星模样，被称为星舰的庞大移民飞船；提供能量的人造太阳；保护星舰安全的战机群；经过改造成为永生赛博人，为人类指路的「引路者」……</p><p>刘慈欣于2000年发表的《流浪地球》原著，仅仅讲述了流浪时代开启前的故事，而电影则是延续了启航之后在太阳系发生的故事。如果这个故事能继续下去，我想罗隆翔用几万字描绘出的这个完整星际移民世界应该是一条美丽的故事线。</p><blockquote><p>广场南面是长安大剧院，因为外形像个大馒头，所以大家都叫它“馒头剧院”。今天上演的节目是歌剧《流浪地球》。也许由于这里的人们走过的路和剧中的故事有着不少相似性的缘故吧，这部由古代著名科幻小说改编而成的歌剧千年来一直盛演不衰。</p></blockquote><p>比起《流浪地球》的残酷，这样的设定似乎更加美好—-虽然居无定所，漂泊在宇宙中，但是足够安逸，能够拥有和在地球上几乎无异的生活。只是这种安逸并不完全安全，甚至是孤独而危险的。即使星舰已经足够大，大到可以靠自身的引力裹挟着大气在宇宙中航行，但在宇宙中却是美丽而脆弱的存在。</p><blockquote><p>在广袤无边的宇宙背景衬托下，薄薄的大气圈就像肥皂泡一样脆弱。因此，不难理解星舰联盟为什么组建了那么庞大的军队、设置了那么多道防线来保护它。</p></blockquote><p>主角郑维韩在故事的后半段也加入了军队，驾驶着战机保护着宇宙空间中的移动家园，在年老时晋升为将军，得以进入星舰的中心控制室。而那个让他曾经产生过些许情愫的少女韩丹，作为活了上千的赛博人此刻正躺在控制室里指引着舰队前进。</p><blockquote><p>如果说星舰是一个庞大的活物，他们就是这个活物的大脑，一个由上百人的大脑并联而成的超级大脑。他很容易就在里面找到了沉睡的韩丹，在庞大的“星舰脑腔”衬托下，她显得更瘦小了。郑维韩不是医学专家，不知道当年的设计者采用了什么手段。让她能一直活到一千年后的现在。</p></blockquote><p>虽然在经历过《三体》和《流浪地球》大热之后的今天，«在他乡»中的世界并不新颖，其中的设定在今天看来甚至有些乏善可陈。它的故事更是平淡到有些乏味，只是一个普通的年轻的成长经历。但你可以从这短短万字的故事看到今天大荧幕上所有的经典元素，人们乘坐着星球去宇宙流浪，遇到无数的未知危险都可以克服，最终一代又一代地老去，可能这样平淡的故事才能表现出人类勇气的珍贵。</p><h1 id="Macross：爱情"><a href="#Macross：爱情" class="headerlink" title="Macross：爱情"></a>Macross：爱情</h1><p>次年的夏天，《Macross Frontier》（超时空要塞F）播出。当前一年夏天震撼我的星际移民故事，以动画的形式展现在我的眼前时，我还是免不了再一次倾倒于星际航行的美丽。</p><p>一个流浪在太空里的未来世界，几乎满足了当时我对科幻世界所有的设想与憧憬：在母星衰落于人类之手前，在被太阳吞噬之前，向星际远渡，那才是人类的未来。</p><p>平常状态下与地球无异的生活，可以变形的宇宙战机，拥有脑机接口的赛博人……原本只在纸上出现的文字变成了鲜活的画面。</p><hr><p>和它所致敬的初代Macross上一样，MF是一部浪漫主义的作品——阿尔特和雪莉、兰华李的三角恋关系在银河系的星空之间纠缠，米歇尔为了营救爱人而殒命，战机在歌姬的歌声中激战虫群，而《我的男朋友是飞行员》也在25年之后重新响起。</p><p><img src="/" class="lazyload" data-src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Astblues/imghub-4-ast/img/reach-to-the-space-f3.png"  alt=""></p><p>女主角之一兰卡李演唱的《我的男朋友是飞行员》（CV&amp;演唱：中岛爱）</p><p><img src="/" class="lazyload" data-src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Astblues/imghub-4-ast/img/reach-to-the-space-f4.png"  alt=""></p><p>女主角之一雪莉演唱的《钻石裂痕》（演唱：May’n）</p><p>爱情一直是Macross系列的主线。这种强烈的情感也一直驱使着人类，但却一直保持着神秘感。古往今来的人们解读爱情，得到答案却从来不唯一。</p><p>当年MF播出之时，人们更多地是在讨论男主角阿尔特到底会和谁在一起？绿毛党和女王党泾渭分明，甚至相互敌视。宅男宅女们将自己代入到阿尔特的视角，一遍一遍体会着与兰卡李和雪莉之间纠缠的三角恋，然后，然后替阿尔特作出选择。</p><p>这是Macross系列的魅力。粉丝们讨论往往不是星空间的战斗，而是主角们纠葛的情感，而在更大的尺度上，创作者们总是也希望人类在太空的旅行也永远不会寂寞，人类充沛的情感往往能够带来丰满的故事。如同初代Macross人类最终和入侵太阳系的天顶星人融合，同化，并且携手走向太空，MF的最后，人类也终于理解了敌对生物Vajra，并且在其母星定居下来。</p><p>星空的最后，是浪漫。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h1 id=&quot;星辰远渡&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#星辰远渡&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;星辰远渡&quot;&gt;&lt;/a&gt;星辰远渡&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;虽然我从小就热爱科普和科幻类读物，但我从来都算不上一个合格的科幻迷，甚至第一次看«2001：太空漫游»，也都是半梦半醒的迷糊困倦中看完的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科幻世界里元素众多。曾今看似遥不可及的人工智能正在启航，甚至是大数据，都曾经在我小学读过的一篇&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/130547949&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;小短文&lt;/a&gt;上出现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这段文字现在看起来可能更像是中年人会在朋友圈转载的网络段子，但我第一次读到它却是在2010年以前——一个人们都不知大数据为何物，智能手机都没能完全普及的年代。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="tech" scheme="https://austie.me/tags/tech/"/>
    
      <category term="movie" scheme="https://austie.me/tags/movie/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Talking Shits About Buying a New Phone</title>
    <link href="https://austie.me/2020/talking-shits-about-buying-a-new-phone/"/>
    <id>https://austie.me/2020/talking-shits-about-buying-a-new-phone/</id>
    <published>2020-02-09T10:59:36.000Z</published>
    <updated>2020-12-29T11:38:51.567Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>小白：朋友们最近我要买新手机，不太懂，推荐一下</p><p>猪猪：不说价格就是iPhone 11 Pro Max</p><p>麻麻：现在买手机可不划算呀</p><p>唧唧：对啊，青黄不接</p><p>猪猪：等不及了，要用就买呗</p><p>唧唧：港版三星？国内三星这个价格…</p><a id="more"></a><p>麻麻：2-3k可以买到港版？</p><p>唧唧：二手港版S系列不香吗</p><p>压压：为啥现在买啊</p><p>科科：一加不香吗</p><p>麻麻：二手港版还是别了吧</p><p>唧唧：一加买你🐎</p><p>猪猪：Reno Ace不香吗</p><p>唧唧（回复猪猪）：买oppo，这个价钱够吗？</p><p>唧唧（回复科科）：你上来就给人加到4k？一加7Pro，3k够？</p><p>猪猪：一加7三千咋不够</p><p>唧唧：一加7什么臭弟弟</p><p>猪猪：一加7水桶机，对小白来说咋不够用？</p><p>唧唧：那买红米啊，一加别用啊，还要刷系统</p><p>麻麻：红米还是算了吧</p><p>唧唧：miui挺好用的啊…</p><p>唧唧：那别说了，v30</p><p>麻麻：v30不买pro版本太沙雕了，别买</p><hr><p>小白：同志们 给我一个答案，明天就下单</p><p>唧唧：你别慌啊，你手机不行了</p><p>猪猪：小白手机用三年多了，早就卡得不行了</p><p>唧唧：这个时间，只有红米K系列划算啊</p><p>猪猪：3k档位水桶机那么多，随便选</p><p>麻麻：那不如k20pro尊享版？</p><p>猪猪：Reno Ace也可以考虑</p><p>唧唧：o家辣鸡啊，爬</p><p>麻麻：ov家后续系统升级不行呀</p><hr><p>小白：我现在手机打开App要20秒，哎平板也想买一个</p><p>麻麻：平板的话，不知道iPad Air价格如何了</p><p>唧唧：平板你除了iPad都别考虑了啊</p><p>科科：看看iPad Mini？</p><p>唧唧：要不然你买个三星的平板爽一下</p><p>麻麻：三星的价格，太美丽了，还是直接iPad吧</p><p>唧唧：三星屏幕好啊</p><p>麻麻：不能dc调光的OLED屏…爬</p><p>唧唧：我现在手机（三星）晚上游戏玩多了眼睛疼，只能手动调亮度到70%以上</p><p>科科：OLED什么辣鸡，LCD用不为奴</p><p>唧唧：LCD什么辣鸡？别出来丢人</p><p>科科：你晚上70%亮度玩你🐎的手机，眼睛都瞎了</p><hr><p>压压：小白你看到了么，你在一个数码群里面问买啥手机就是这个结果。类似于你问程序员php是不是世界上最好的语言？</p><p>猪猪：不是，一加咋不行了，iOS定制功能也少也没见人说啊。再说小白需要啥功能了？不就聊天看视频，偶尔玩游戏</p><p>唧唧：你不懂</p><p>猪猪：你们又不是小白</p><p>科科：就是</p><p>麻麻：那就一加7t</p><p>科科：Reno Ace 2999看着还可以</p><p>麻麻：k20pro，12+512， 2799</p><p>唧唧：小白，一加7t，90hz屏幕但是没有升降摄像头，就是重量合适</p><p>麻麻：感觉Reno Ace不如RealMe x2pro</p><hr><p>小白：你们聊完给我总结下，我不懂</p><p>麻麻：x2pro，8+256，3099</p><p>猪猪：聊不完的</p><p>麻麻：中端机子太多了，竞争激烈</p><p>压压：一个买手机，就引发了你们的大战</p><p>唧唧：？这是热烈讨论。思想与灵魂的碰撞</p><p>猪猪：PHP是世界上最好的语言</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;小白：朋友们最近我要买新手机，不太懂，推荐一下&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;猪猪：不说价格就是iPhone 11 Pro Max&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麻麻：现在买手机可不划算呀&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唧唧：对啊，青黄不接&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;猪猪：等不及了，要用就买呗&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唧唧：港版三星？国内三星这个价格…&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="tech" scheme="https://austie.me/tags/tech/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2019 Review</title>
    <link href="https://austie.me/2020/2019-review/"/>
    <id>https://austie.me/2020/2019-review/</id>
    <published>2020-02-04T15:13:32.000Z</published>
    <updated>2020-12-29T11:38:25.380Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="App"><a href="#App" class="headerlink" title="App"></a>App</h2><h3 id="MoneyWiz——App-of-the-Year"><a href="#MoneyWiz——App-of-the-Year" class="headerlink" title="MoneyWiz——App of the Year"></a>MoneyWiz——App of the Year</h3><p>从暑假开始使用的记账类App，很遗憾的是中国大陆的银行都不支持它最有特点的Online Banking功能。 MoneyWiz在记账领域也是大名鼎鼎了。客服效率也是奇高，在我出于安全考虑更换一个账号并发邮件要求删除旧账号之后不到一天的时间内得到了非常完整和满意的回复。 缺点大概是功能太多，以至于有些还没学会熟练使用。</p><a id="more"></a><h3 id="Tweetbot"><a href="#Tweetbot" class="headerlink" title="Tweetbot"></a>Tweetbot</h3><p>使用Twiiter其实已经三年了，但是之前都不算是重度使用者。这一年多来关注了许多国内外的媒体人，学了不少英语，也学了不少中文。 Tweetbot是一个第三方客户端，售价并不便宜（国区30元），功能比起官方客户端还少了点：不能自动整理对话串；没有Bookmark；甚至还有一点点laggy。 Tweetbot最大的优点在于没有广告和各类推荐，对于清心寡欲只想看自己关注列表推文的人来说是相当不错的选择。 这一年把Twitter当成自己的树洞，释放了一点点压力，也在Twitter上关注了不少厉害的大佬，望尘莫及，这是我该说的。</p><h3 id="Stiiitch（速拼）"><a href="#Stiiitch（速拼）" class="headerlink" title="Stiiitch（速拼）"></a>Stiiitch（速拼）</h3><p>长截图应用，个人觉得略胜Picsew一筹，但我一直两者结合使用。</p><h3 id="Telegram"><a href="#Telegram" class="headerlink" title="Telegram"></a>Telegram</h3><p>其实Telegram在我2018年的回顾中就在这份榜上了，但是在被微信捆绑的中国，对于能使用Telegram的人来说，它的优秀更显得珍贵。今年开放了语言包的支持并且优化了中文搜索（更不用说它优秀的性），值得第二次上榜。</p><hr><h2 id="实物"><a href="#实物" class="headerlink" title="实物"></a>实物</h2><p>今年并没有买太多东西，从数量上来看，消费降级是很明显的，毕竟作为一个学生也没有太多可供任意支配的钱。但是从金额上并没有明显得减少，大概是买了iPad Pro这个大件。</p><h3 id="iPad-Pro"><a href="#iPad-Pro" class="headerlink" title="iPad Pro"></a>iPad Pro</h3><p>不好也不坏，重要的在于你如何使用它。</p><h3 id="iQunix电脑支架"><a href="#iQunix电脑支架" class="headerlink" title="iQunix电脑支架"></a>iQunix电脑支架</h3><p>非常有用，这是今年买的最值的实体物件。脖子疼的状况改善了很多。</p><hr><h2 id="影视"><a href="#影视" class="headerlink" title="影视"></a>影视</h2><p>我今年的观影数目相比去年极具减少，只有三十多部。</p><h3 id="Toy-Story-4——Movie-of-the-Year"><a href="#Toy-Story-4——Movie-of-the-Year" class="headerlink" title="Toy Story 4——Movie of the Year"></a>Toy Story 4——Movie of the Year</h3><p>胡迪终于还是回来了，虽然最终的结果是离开。每个人终归都是会长大的，但是玩具所承载的最初的单纯，并不会永远消失不见。</p><h3 id="流浪地球"><a href="#流浪地球" class="headerlink" title="流浪地球"></a>流浪地球</h3><p>很多人爱它很多人讨厌它。虽然在事实上，电影只是承接了小说所提供的「流浪地球」设定，但是风格还是一如既往得「刘慈欣」：冷酷的生存意志，有点让人讨厌的主角以及对人类的悲观。</p><h3 id="A-Simple-Favor"><a href="#A-Simple-Favor" class="headerlink" title="A Simple Favor"></a>A Simple Favor</h3><p>其实是18年上映的电影但是我19才看。最初是冲着Blake Lively去看的，后来爱上了Anna Kendrick。有谁不爱甜心呢？</p><hr><h2 id="专辑"><a href="#专辑" class="headerlink" title="专辑"></a>专辑</h2><h3 id="WHEN-WE-ALL-FALL-ASLEEP-WHERE-DO-WE-GO-——Album-of-the-Year"><a href="#WHEN-WE-ALL-FALL-ASLEEP-WHERE-DO-WE-GO-——Album-of-the-Year" class="headerlink" title="WHEN WE ALL FALL ASLEEP, WHERE DO WE GO?——Album of the Year"></a>WHEN WE ALL FALL ASLEEP, WHERE DO WE GO?——Album of the Year</h3><p>属于碧梨🍐的一年。顺便，格莱美又野鸡了。</p><h3 id="希游记"><a href="#希游记" class="headerlink" title="希游记"></a>希游记</h3><p>其实是18年的专辑，但我又是19年才听。作为一个听着周杰伦长大，被Mariah Carey启发的人，孙盛希的R&amp;B精准地击中了我。</p><h3 id="藏着并不等于忘记"><a href="#藏着并不等于忘记" class="headerlink" title="藏着并不等于忘记"></a>藏着并不等于忘记</h3><p>我发现台湾女歌手都是宝藏的说。</p><p><strong>整理了一份我的<a href="https://austie.me/2020/playlist-of-2010s">Playlist of 2010s</a></strong></p><hr><h2 id="媒体"><a href="#媒体" class="headerlink" title="媒体"></a>媒体</h2><h3 id="好奇心日报"><a href="#好奇心日报" class="headerlink" title="好奇心日报"></a>好奇心日报</h3><p>17年开始看好奇心日报，惊讶于简体中文世界居然还能有如此锐利的媒体。我听过南方周末的荣光，但这一次是我真切的感受到，媒体居然「还能这样」</p><p>其实好奇心日报18年就被勒令整改过。但19年的这一次，是所有媒体人的悲哀。</p><p>引用前TechCrunch中文版编辑王博源老师的话：</p><blockquote><p>在媒体都揭不开锅的大环境，好奇心能靠那一部分人盈利（可能不多），不搞付费墙，不做读者增值服务。说明往好了做也有活路，挺振奋人心的。遗憾的就是还没看到最终形态就给掐死了，只剩无限遐想。</p></blockquote><p>方可成老师在17年7月曾<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/39728239" target="_blank" rel="noopener">写过文章称赞好奇心日报</a>，次月4日，好奇心日报被下令整改。</p><p>19年好奇心日报被下令再次整改，在失去他们的这九十天的时间，我只能在他们推出另一个App「好奇怪」上看到一点点零散的报道。只是他们<a href="https://chinadigitaltimes.net/chinese/2019/06/好奇心日报-九点-我们会出现在镇上/" target="_blank" rel="noopener">再次出现在镇上时</a>，已经无法维持当初的那个样子了。</p><p>不过无论如何，他们的存在都是<a href="https://matters.news/@disincurable/好奇心是个奇迹-zdpuAkgm2qdh23HKGPquuuSBJE5PLHRaxsXNmskCds2gMrbXk" target="_blank" rel="noopener">奇迹</a>。</p><h3 id="TechCrunch中文版"><a href="#TechCrunch中文版" class="headerlink" title="TechCrunch中文版"></a>TechCrunch中文版</h3><p>如果你知道36Kr的话，你就更应该知道TechCrunch，因为最早的时候，<a href="https://36kr.com/p/7880" target="_blank" rel="noopener">36Kr叫做TC中文</a>。</p><p>TC中文版从13年由动点科技开始在国内代为运营，到19年12月正式停摆。而我只是一个在它岁月的末尾注意到它的读者。</p><p>不高的更新频率，高质量的新闻内容和翻译都是TC中文版的特色。当然它在国内也很小众。TC中文版在推特的Bio里有一个Telegram群组的链接，我就是在那里认识了博源老师——主页苹果产品收藏副业做媒体的TC中文版编辑。</p><p>12月的末尾我问博源老师能不能给TC免费当翻译志愿者的时候，被告知那时TC中文版运营的最后一个月了。一时间也说不上什么，除了深表遗憾，我想还能做的就是，记住这些优秀的简体中文媒体——他们给我带来的不止是优质的新闻内容，还有理想。</p><hr><h2 id="生病"><a href="#生病" class="headerlink" title="生病"></a>生病</h2><p>2019年，读大学期间第一次病到要上医院输液。大概真的是可乐喝多了，我的耐力一年差过一年。而当天中午吃的东西又很不消化，这就导致长跑后呕吐不止，接着是连续几天的胃痉挛和发烧。</p><p>爷爷的脚上长了骨刺，70多的外婆又摔了一跤，最后妈妈也生病了。一小块恶性肿瘤，所幸发现得早及时切除了。你突然发现你其实可害怕失去这些人。泪腺的状态近期又回到了10岁的时候。</p><p>只是你应该知道，悲天悯人并不是值得羞耻的事情，你还是愿意用真善美来看待这个世界；你开始学习用和善的方式来对待你爱的人，虽然你还是有很多脾气；你开始和世界和解，因为你要长大了，但是理想，是不会被放弃的。</p><hr><h2 id="最后"><a href="#最后" class="headerlink" title="最后"></a>最后</h2><p>如果按照去年的样子，我大概率会写一份清单来罗列今年用的App，听的歌，看的电影，买的东西。但大概是因为有一点点长大了，世界的模样开始在我眼里变得清晰了起来：非常丑陋，但是有人给你美好。2019，世界好像就是在去全球化和混乱中度过的：疯王川普扰乱着世界，自由在中国变成了一个贬义词，甚至扎克伯格都开始说「这是我们想要的互联网吗」。</p><p>割裂感真的很刺痛人心。但愿只是世界生病了，但愿世界和平。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;App&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#App&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;App&quot;&gt;&lt;/a&gt;App&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&quot;MoneyWiz——App-of-the-Year&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#MoneyWiz——App-of-the-Year&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;MoneyWiz——App of the Year&quot;&gt;&lt;/a&gt;MoneyWiz——App of the Year&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;从暑假开始使用的记账类App，很遗憾的是中国大陆的银行都不支持它最有特点的Online Banking功能。 MoneyWiz在记账领域也是大名鼎鼎了。客服效率也是奇高，在我出于安全考虑更换一个账号并发邮件要求删除旧账号之后不到一天的时间内得到了非常完整和满意的回复。 缺点大概是功能太多，以至于有些还没学会熟练使用。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="life" scheme="https://austie.me/tags/life/"/>
    
      <category term="tech" scheme="https://austie.me/tags/tech/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>iPad十周年，它带来什么？</title>
    <link href="https://austie.me/2020/what-ipads-bring-to-us/"/>
    <id>https://austie.me/2020/what-ipads-bring-to-us/</id>
    <published>2020-02-03T14:08:59.000Z</published>
    <updated>2020-12-29T11:38:40.980Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="记忆"><a href="#记忆" class="headerlink" title="记忆"></a>记忆</h1><p>我对iPad最早的印象是：玩水果忍者的平板。是的，有一点点肤浅。但我想这也是绝大多数早期购买了iPad家庭的使用场景——家庭娱乐。</p><p>在互联网还没有像现在如此「移动化」的那几年，有时对网页的需求多过App（或者根本没有可以使用的App）；许多网站也都没有很好地适配移动端；智能手机也还没有标配「全面屏」。于是，你需要一块足够大的屏幕，为了适配你的懒人特性，最好可以带到床上去。</p><a id="more"></a><p>我们家的第一台iPad，同时也是在我自己购买iPad Pro之前的唯一台iPad，就是在这时候被购入的。它现在还在服役，只不过沦为了一个换过电池，有点卡顿的厨房-饭桌视频播放器。</p><p>也许你还记得那一段时间的移动端小游戏热潮。愤怒的小鸟，水果忍者，神庙逃亡，还有至今屹立不倒的消消乐。</p><p>那会，这些也都是iPad的拿手好戏。它是在客厅的家庭娱乐工具，消灭绿色猪头的红色小鸟，让小朋友乐此不疲的切水果，不停躲避障碍的奔跑路线，甚至全家人一起动脑筋的消消乐——到底怎么样才可以把这些方块都消灭干净，拿最高分？</p><p>后来的事情我们都知道了：手机的性能越来越强，屏幕也越来越大，互联网移动化的趋势无法阻挡——你看今天大家都躺在床上用逛淘宝了（用网页版搜宝贝还必须先扫码登录……）；几乎所有的网站都适配了有着狭长屏幕的手机；Apple今年也推出了Arcade，你可以用强劲的A12，A13玩上更多机制复杂的游戏了。</p><p>iPad逐渐丧失了它的地位。至今为止，我都能在亲戚家的茶几下，发现一台吃着灰，很久没有开机的iPad。它的型号很老，但是它承造的记忆，却好似来自昨日。</p><hr><h1 id="尺寸"><a href="#尺寸" class="headerlink" title="尺寸"></a>尺寸</h1><p>从现在回看这类消费电子产品的发展，我们会发现，屏幕的尺寸决定了一款产品的使用场景和发展路线。</p><p>手机的屏幕尺寸从4寸一直增长到6寸，6寸到7存之间的大小，几乎可说除了折叠屏手机之外，手机屏幕的尺寸极限——你的手只有那么大。手机是Palm Product，它生存的空间是你手掌，而如今的手机已经成长到需要双手才可以轻松使用了。</p><p>笔记本电脑也经历了从笨重到分化为相对轻薄的办公超极本、以性能为主的游戏本，和两者兼顾（有时候又都不顾）的全能本。但从始至终，笔电的屏幕尺寸都要远远大于手机屏幕。我们还是习惯于在电脑上完成工作：写稿、编程、会议记录、财务报表。除了全键盘和鼠标，屏幕的尺寸和形态都是影响生产力的因素。</p><p>但是这中间有一个空隙，那就是在某些场景下笔记本太大太重，抑或是太挤占空间，而手机屏幕又太小，有没有新的设备来填补这个空隙呢？</p><p>iPad诞生的初衷便是如此，一块在这些特殊的半移动半固定的场景使用的屏幕。</p><hr><h1 id="Pro"><a href="#Pro" class="headerlink" title="Pro"></a>Pro</h1><p>从第一代Pro诞生，用Apple Pencil打脸乔布斯的「who wants a stylus」（这当然开玩笑），这个系列都承载着探索开拓的任务。「生产力」是一个和它紧紧挂钩的词汇。</p><p>经过三代的更迭，iPad Pro变得越来越好。2018款的iPad Pro，无限吸附式充电的Apple  Pencil，猛兽般的A12X，轻薄有棱角的机身，更先进的Face ID，120HZ Ture  Tone屏幕，四扬声器，高速的Type-C接口……它几乎在所有方面做到了极致，  结合被说烂的Apple生态，你难以想象任何一个对手能在这场战役里面打赢它。但几乎所有的媒体从业者，iPad使用者都给出了相同的结论：</p><p>iPad Pro并不能完全代替电脑。</p><p>确实不能。但是它覆盖的场景确实越来越多了。文字工作者可以把它带到任何地方，一块足够大足够好的屏幕总是让工作的你心情愉悦；从iPad  Pro系列下放的Apple  Pencil也可以配合其他价格更低的iPad让学生做笔记和简单绘画了；甚至，你可以在iPad上进行一些图片调色和影片剪辑的工作了。</p><p>但是如果你想的话，你也可以在App Store里找到得力的助手，更加成熟的iPad生态，让你有条件用各种App构建起一个属于你自己的工作流（更具体的可以访问<a href="https://iois.me/" target="_blank" rel="noopener">赵赛坡老师的网站</a>，我就不班门弄斧了）。而得益于更大屏占比，Safari在移动端更加好用了，你可以用更小更轻的机身去使用桌面级的网页浏览。Web Surfing，这是当初乔布斯在初代iPad发布会上所展示的应用场景之一，如今正在靠近「与电脑无异」的终极目标。</p><p>作为一个iPad Pro用户，在没有课业压力的日子，我就像大家常常玩的梗一样：「买前生产力，买后爱奇艺」。我的大部分用途也和普通大学生没有两样：看课件，看视频，偶尔用GoodNote写一写课程概要，在期末背题冲刺。</p><p>我也用iPad做了许多套英语题，省下了一点打印费（虽然比起面前这台几千的机器不值一提）；也用iPad在Bear上练习写作（虽然大多数都烂到不好意思发出来）；但事实上，现在我正在iPad Pro上完成这个稿子的最后一部分（True Tone好舒服）。</p><p>Pro总是会有用武之地的，物尽其用，方成器。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h1 id=&quot;记忆&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#记忆&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;记忆&quot;&gt;&lt;/a&gt;记忆&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;我对iPad最早的印象是：玩水果忍者的平板。是的，有一点点肤浅。但我想这也是绝大多数早期购买了iPad家庭的使用场景——家庭娱乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在互联网还没有像现在如此「移动化」的那几年，有时对网页的需求多过App（或者根本没有可以使用的App）；许多网站也都没有很好地适配移动端；智能手机也还没有标配「全面屏」。于是，你需要一块足够大的屏幕，为了适配你的懒人特性，最好可以带到床上去。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="tech" scheme="https://austie.me/tags/tech/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>小飞侠，你为什么不会飞啊</title>
    <link href="https://austie.me/2020/kobe/"/>
    <id>https://austie.me/2020/kobe/</id>
    <published>2020-01-27T01:45:51.000Z</published>
    <updated>2020-12-29T11:39:10.902Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>八点半醒来，我想看一眼昨日的知乎数据。</p><p>然后我看到一个灰色的专题。</p><p>第一分钟里，我极度怀疑。但是打开微信收到了同学凌晨四点发来的消息。上推特陆陆续续看到路透和南华早报的报道，以及洛杉矶警官的新闻发布会。</p><a id="more"></a><p>接下来的半个小时，我其实并不伤心。除了有点恍惚之外，并没有太多的情感。没睡醒的幻觉，大抵是这样骗自己的。 </p><p>我开始看球的时候是2009年，那会我还在上小学，不会打球也认不全人。只知道湖人和科比很厉害。</p><p>那会在国内，大家都还叫你小飞侠。</p><p>其实你已经快31了，在NBA中已经是老将了。</p><p>我现在能不能怪你空有一个小飞侠的名号而不会飞啊。</p><p>我曾经偷偷为你掉过很多次眼泪：比如13年知道你也许再也打不了球了；16年「步履蹒跚吧」的那个赛季，以及终结生涯的60分；每一次看《亲爱的篮球》。</p><p>但是这一次，我伤心得好绝望 。</p><p>我还想，也许某一天在退役球员表演赛上还能看你打球。</p><p>小飞侠，你为什么不会飞啊。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;八点半醒来，我想看一眼昨日的知乎数据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后我看到一个灰色的专题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一分钟里，我极度怀疑。但是打开微信收到了同学凌晨四点发来的消息。上推特陆陆续续看到路透和南华早报的报道，以及洛杉矶警官的新闻发布会。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="life" scheme="https://austie.me/tags/life/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>About Jiong Ma</title>
    <link href="https://austie.me/2020/about-jiong-ma/"/>
    <id>https://austie.me/2020/about-jiong-ma/</id>
    <published>2020-01-26T15:23:37.000Z</published>
    <updated>2020-12-29T11:39:25.058Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h2><p>故事发生的背景是武汉肺炎疫情日趋严重，院线春节档电影纷纷撤档。<br>徐峥作为非执行董事和股东导演之一的欢喜传媒与字节跳动达成合作。<a href="https://finance.ifeng.com/c/7tTb68ZrDrM" target="_blank" rel="noopener">主要内容如下</a>：</p><blockquote><p><strong>第一阶段：入口导流和收益分账</strong><br>1、字节跳动将在今日头条、西瓜视频等平台内，为欢喜首映APP设立独立入口进行导流，共享由长视频带来的付费播放收益分成；欢喜首映APP独家播映的院线新片，在欢喜首映平台上线后，可在一定期限内授予指定的字节跳动旗下产品使用；<br>2、字节跳动将向欢喜传媒出品的影视项目提供全面的宣推支持；彼此对双方的项目享有优先投资权，双方都将协调核心资源共同制作更受观众喜爱的影视内容；<br><strong>第二阶段：深度融合资源，合力共建长视频平台</strong><br>基于前期的合作成果，欢喜传媒与字节跳动将进一步进行资源整合，共建全新的院线频道，合力打造“首映”品牌；共同出资购买影视内容的新媒体版权。<br>欢喜传媒CEO项绍琨先生表示：“此次欢喜首映APP和头条系进行合作，为欢喜首映APP实现全面导流和资源开放，将为欢喜首映APP的发展提供多维度支持，加速产品的成长与用户扩张。我们与字节跳动的合作意义重大，相信能持续为用户和市场供给优质内容和服务。”  </p></blockquote><p>当然在大多数观众的眼里，这次合作最具有时效性的部分是：字节跳动支付6.3亿取得了《囧妈》的版权，并且可以从春节当天开始，观众可以在字节跳动旗下平台（抖音，西瓜视频）和欢喜传媒旗下的欢喜首映平台上免费观看。</p><hr><h2 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h2><p>字节跳动并不仅仅是用6.3亿买到一部囧妈，从公开的合作内容中可以看到的是，未来双方还就共同出资为「首映」品牌打造新的内容。</p><p>许多人也都说过了，抖音和西瓜视频可以得到巨大的下载量，字节跳动也为自己做了一次好PR。但对「欢喜首映」的讨论似乎了了，当然这也是我感兴趣的部分。</p><p>当天我下载了欢喜首映。1月25日零点，我收到推送，《囧妈》在欢喜首映准时上线。我在凌晨一点半左右看完了电影（跳过了部分情节）。有趣的是，当天中午我再次打开欢喜首映的时候，在平台上只剩下预告片，并且用一行小字提示你到西瓜视频观看。<br><img src="/" class="lazyload" data-src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Astblues/imghub-4-ast/img/about-jiong-ma-f1.png"  alt=""><br>1月26日中午11点，我再次收到推送。《囧妈》再次在欢喜首映上线。但是已经不再是免费内容。<br> <img src="/" class="lazyload" data-src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Astblues/imghub-4-ast/img/about-jiong-ma-f2.jpg"  alt=""><br>而在西瓜视频上任意打开一部电影。下方都会有「请全国人民免费看囧妈」，在各家logo之中唯独不见欢喜首映。这似乎与「为欢喜首映」单独设置入口相差甚远（大概是程序员们都放假回家了吧）<br> <img src="/" class="lazyload" data-src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Astblues/imghub-4-ast/img/about-jiong-ma-f3.jpg"  alt=""></p><hr><h2 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h2><p>在知道消息的当天，我下载了「欢喜首映」App。我可以感觉到的是，「欢喜首映」比起腾讯视频和爱奇艺，无论是App的UI设计，还是在内容的类别上，都更加接近Netflix。在欢喜传媒官网上对其的描述也是：全会员制与收费点播相结合的精选电影平台。</p><p>目前我在欢喜首映上还没有见到需要单独收费点播的电影或者剧集。欢喜首映为游客提供免费浏览，所有的电影都提供五分钟试看，电视剧可以首集试看。</p><p>之前<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/102263666" target="_blank" rel="noopener">讨论Apple Music</a>的时候，写过：</p><p>使用国内QQ音乐或者网易云的用户应该都知道，这些平台存在的「双重门槛」：通过开通付费包来开启不完全「流媒体功能」：可以畅听大部分歌曲，但即使缓存到本地的歌曲也会在订阅过期后失效；单独购买数字专辑：这便是「下载」，你可以拥有flac格式的无损音源。</p><p>「双重门槛」的解释同样适用于国内的视频平台：免费用户需要承受十秒秒到一分钟左右的广告，而VIP用户可以收看大部分内容，少部分内容则需要「点播」，但VIP用户可以获得优惠。</p><p>而「欢喜首映」则是直接跳过了这个模式的第一个阶段：没有免费的内容，成为平台的用户必须要付费，可以获取绝大部分内容，但没有排除点播功能。这一点更加接近以Netflix为代表的西方流媒体平台。</p><p>但如果要给它找一个counterpart，Disney+或许是更好的对象（虽然欢喜首映上线时间要早得多）。</p><p>今年Disney+上线之初，凭借无人可及的经典IP数量，在非常短的时间之内就坐拥千万用户，拥有了和Netflix叫板的资本。星战系列，漫威系列，皮克斯动画，迪士尼动画……内容的质量是一个<br>平台崛起和存续的关键。我相信很多人也有所体会：为了庆余年开了爱奇艺的VIP，甚至不惜花上五十块钱提前看上六集，心甘情愿地被割了韭菜。</p><p>但有一点可能被忽略的是，Disney+上的漫威和星战系列电影都只可能是在院线下线之后才在Disney+上线。以前是现在是，并且在可见的很长一段时间内，以漫威系列为代表的电影们，都只可能在院线上映，捞完足够的「金」之后才会继续在流媒体平台上发光发热。而直接在流媒体平台上首发的，只有可能是以《曼达洛人》为代表的电视剧（衍生剧），它们天生适合小荧幕。</p><p>这种传统电影制片公司加流媒体平台的模式似乎可以套用在欢喜传媒和欢喜首映的身上。而《囧妈》的「意外首发」似乎让「首映」这个名字看起来更像那么回事了，唯独奇怪的是，《囧妈》一天之内在欢喜首映的莫名下线和重新上线。虽然我知道大家都是在西瓜视频看的这电影。</p><hr><h2 id="四"><a href="#四" class="headerlink" title="四"></a>四</h2><p>《囧妈》在字节跳动平台上线之后，我看到的一个论调是「中国电影的新时代要来了」，不少人也半开玩笑地要B站去买《姜子牙》。</p><p><a href="https://www.nytimes.com/2018/12/04/business/media/netflix-friends.html" target="_blank" rel="noopener">Netflix在2018年花了1亿美元</a>，只为让《老友记》在华纳自家的流媒体上线之前多留一年。先不感叹一部已经完结十多年的电视剧竟然还有这样魔力，我想问，有哪一部电影可以保证做到即使是在下线的一年以内也可以为一个平台带来如此的流量？</p><p>爱奇艺连年迅猛增长但是并没有办法阻止亏损。比如爱奇艺在2018年营收增长至250亿的同时，其净亏损也来到91亿。而2019年爱奇艺前三季度的亏损综合已经超过70亿。</p><p>爱奇艺的自制内容数量和质量都属尚可，但是并没有自制过一部「放到院线应该也能成的商业片」。同理Netflix也是如此，今年可以追奥的两部电影《婚姻故事》和《爱尔兰人》都并不属于商业片，而请了迈克尔贝来拍摄的，试水爆米花电影的《鬼影特工》可以说是滑铁卢。</p><p>Netflix所制作的电影本身并不是为了大荧幕而生（虽然会为了争夺奖项在电影院上映一段时间），这也就是为什么烧钱做内容，最后「积累」出来的《婚姻故事》和《爱尔兰人》可以如此优秀（2018年还有投资并让阿方索卡隆放开了拍的《罗马》），而爆米花终究只能烂得透顶。</p><p>一部电影直接在院线上映，可以获得最直接的收入，而在下线之后，在流媒体平台上继续发光发热，无论是让你开一个爱奇艺会员还是自信地标价6元一部，都属于额外的创收。</p><p>对于专门为大银幕而制作，并且有资格获取高收益的电影来说，在未来，通过流媒体平台赚取的收入只会有完全可能取代掉买碟的收入。而如果想要直接上线，先不论各大院线是否答应，想想看是不是每一部电影可以为平台带来足够的收入和流量，甚至盈利。</p><p>所以《囧妈》是个例外，因为一个愿买一个愿卖而已。它也许会让中国多出一个Netflix或者Disney+，又称为让字节跳动的平台和爱奇艺或者腾讯视频版手腕的开始，但它绝不是变革。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="tech" scheme="https://austie.me/tags/tech/"/>
    
      <category term="movie" scheme="https://austie.me/tags/movie/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Apple Music:复古的专辑架</title>
    <link href="https://austie.me/2020/apple-music/"/>
    <id>https://austie.me/2020/apple-music/</id>
    <published>2020-01-11T05:43:09.000Z</published>
    <updated>2020-12-29T11:39:19.345Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="内容与付费"><a href="#内容与付费" class="headerlink" title="内容与付费"></a>内容与付费</h2><p>使用国内QQ音乐或者网易云的用户应该都知道，这些平台存在的「双重门槛」：通过开通付费包来开启不完全「流媒体功能」：可以畅听大部分歌曲，但即使是缓存到本地的歌曲也会在订阅过期后失效；单独购买数字专辑：这便是「下载」，你可以拥有flac格式的无损音源。</p><a id="more"></a><p>中国歌迷缺的不是钱。在QQ音乐上你可以花上20元轻轻松松地买到霉霉的新专辑，你甚至可以一次性买上五张只为表示对霉霉的支持，更不用说狂热地为一首歌刷上几十块钱的礼物。</p><p>这是一种缺乏了「渠道」的特殊模式。如果你是一位欧美乐迷，那么你应该知道Billboard排行榜歌曲排名的的几项重要统计数据：以YouTube，Spotify，Apple Music等平台为代表统计的流媒体播放量；美国各大电台的播放量；iTunes为代表统计的下载量。</p><p>这其中并没有来自中国音乐平台的「数字专辑销量」或者付费包用户的「流媒体播放量」。在价格上iTunes的10美元比起20元人民币也并不是天文数字，但在中国，不是每一个欧美流行乐的粉丝都懂得开通一个美区的Apple ID并且绑定信用卡，或者购买礼品卡前往iTunes为自己喜欢的明星增加流量的，更不用说中国信用卡普及率并不高。</p><p><img src="/" class="lazyload" data-src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Astblues/imghub-4-ast/img/apple-music-f1.jpg"  alt=""></p><blockquote><p>在英美不温不火的Troye，其专辑在中国是需要单独购买的。专辑发表之后，其中歌曲在中国区Apple Music也是长居高位。中国天后坐实。</p></blockquote><p>「粉丝经济」当然需要释放的空间。对于很大一部分不能使用Spotify和YouTube的欧美乐迷来说，QQ音乐和网易云不仅仅是更方便乎是为数不多的选择。</p><p>Apple Music当然要另当别论。它是西方流媒体的平台的典型模式：每月一次性付费，平台内容任君畅享。以国区Apple  Music为例，公认的是：欧美流行乐全但上架速度并不算快（但据我观察已经有所改善）；古典乐相对国内的QQ音乐网易云等更全一些；小众的华语歌曲收录较少。</p><p>中国的Apple  Music订阅费几乎是全世界最便宜的，如果是在校大学生，还可以通过edu邮箱来申请到5元一月的学生价格。虽然中国区提供的内容较少。但是结合起价格，对于一个「喜欧美流行，听华语主流」的人来说，它也会是相当不错的选择。当然如果对曲库的要求更高，也完全可以更换到美区或者日区ID来解锁更全的曲库。</p><hr><h2 id="并不「好用」"><a href="#并不「好用」" class="headerlink" title="并不「好用」"></a>并不「好用」</h2><p>Apple  Music并不「好用」。它的每日推荐不优秀，建立个人歌单也不方便。在单曲播放界面下，所有类似于「标记为喜欢」，「添加到个人列表」这样个性化的操作都被隐藏在右上角的按钮之下；而在专辑界面，你则需要重按或者长按来唤出这些选项。这些都不够直观。而QQ音乐、网易云、Spotify，在你能够「听」的地方，都会有一个显眼的Like Button来强化这种制作个人Mixtape的体验，这些被标记了喜欢的歌曲，也都会自动生成一个名为「我喜欢」的歌单。<img src="/" class="lazyload" data-src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Astblues/imghub-4-ast/img/apple-music-f2.jpg"  alt=""></p><p>Apple Music最直观的陈列是「专辑」而非「列表」。所以从Apple Music身上，我们可以看到属于iTunes下载时代残留的影⼦：⼀个基于「专辑」的资料库。</p><p><img src="/" class="lazyload" data-src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Astblues/imghub-4-ast/img/apple-music-f3.JPG"  alt=""></p><p>早在移动时代来临之前，还在使用电脑听歌的中国互联网听众们就在酷我与酷狗上习惯了「单曲曲库」与「个人列表」的结合。在那个不需要登录就可以使用软件的年代，在本地就可以你就可以创建自己的Mixtape。</p><p>这种以专辑为主题的设计在一个以单曲主导流量的时代，并不能给人非常优秀的体验。但也许正是这种有些「残破」的设计，让专辑的概念在Apple  Music中得到强化。作为一个听众，去聆听一个歌手所要表达的完整情绪与故事，在无数人刷着短视频，甚至用短视频来听歌，寻求短平快刺激的时代，无疑是是一种「小复古」。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;内容与付费&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#内容与付费&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;内容与付费&quot;&gt;&lt;/a&gt;内容与付费&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;使用国内QQ音乐或者网易云的用户应该都知道，这些平台存在的「双重门槛」：通过开通付费包来开启不完全「流媒体功能」：可以畅听大部分歌曲，但即使是缓存到本地的歌曲也会在订阅过期后失效；单独购买数字专辑：这便是「下载」，你可以拥有flac格式的无损音源。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="tech" scheme="https://austie.me/tags/tech/"/>
    
      <category term="music" scheme="https://austie.me/tags/music/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Play List of 2010s</title>
    <link href="https://austie.me/2020/play-list-of-2010s/"/>
    <id>https://austie.me/2020/play-list-of-2010s/</id>
    <published>2020-01-04T09:31:50.000Z</published>
    <updated>2020-12-29T11:39:03.690Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="电影"><a href="#电影" class="headerlink" title="电影"></a>电影</h2><p>按上映年份排序，每年一部。</p><p>社交网络 ( Social Network, 2010 )</p><p>午夜巴黎 ( Midnight Paris, 2011 )</p><p>月升王国 ( Moon Rise Kingdom, 2012 )</p><p>地心引力 ( Gravity, 2013 )</p><a id="more"></a><p>星际穿越 ( Interstellar, 2014 )</p><p>布鲁克林 ( Brooklyn, 2015 )</p><p>蝙蝠侠大战超人：正义黎明（ Batman v Superman: Dawn of Justice, 2016 ）注：导演剪辑版</p><p>伯德小姐 ( Lady Bird, 2017 )</p><p>银翼杀手2049 ( Blade Runner 2049, 2018)</p><p>玩具总动员4 ( ToyStory 4， 2019 )</p><h3 id="特别奖："><a href="#特别奖：" class="headerlink" title="特别奖："></a>特别奖：</h3><p>犬之岛(Isle of Dogs, 2018)</p><h2 id="专辑"><a href="#专辑" class="headerlink" title="专辑"></a>专辑</h2><p>按发行年份排序，每年一张。</p><p>华语</p><p>跨时代 （周杰伦，2010）</p><p>15 （方大同，2011）</p><p>回到未来 （方大同，2012）</p><p>你所不知道的杜振熙之内部装修 （蛋堡，2013）</p><p>模特（李荣浩， 2014）</p><p>冬未了（苏打绿，2015）</p><p>日常 （田馥甄，2016）</p><p>心里学 (徐佳莹，2017）</p><p>希游记 (孙盛希，2018)</p><p>藏着并不等于遗忘（魏如萱，2019）</p><h3 id="特别提名"><a href="#特别提名" class="headerlink" title="特别提名"></a>特别提名</h3><p>XXVII+ （鹿晗，2017）</p><h3 id="英语"><a href="#英语" class="headerlink" title="英语"></a>英语</h3><p>My Beaytiful Dark Twisted Fantasy ( Kanye West, 2010 )</p><p>21 ( Adele, 2011 )</p><p>The Truth Abput Love （P!nk, 2012)</p><p>The 20/20 Experience ( Justin Timberlake, 2013）</p><p>X ( Ed Sheeran, 2014)</p><p>Purpose ( Justin Bieber, 2015)</p><p>Lemonade （ Beyonce, 2016）</p><p>Melodrama ( Lorde,2017 )</p><p>Invasion of Privacy (Cardi B, 2018)</p><p>WHEN WE FALL ASLEEP, WHER DO WE GO? ( Billie Eilish, 2019)</p><h3 id="特别奖（日语）"><a href="#特别奖（日语）" class="headerlink" title="特别奖（日语）"></a>特别奖（日语）</h3><p>Fantome ( Utada Hikaru, 2016 )</p><p><em>image: unsplash</em></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;电影&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#电影&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;电影&quot;&gt;&lt;/a&gt;电影&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;按上映年份排序，每年一部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社交网络 ( Social Network, 2010 )&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;午夜巴黎 ( Midnight Paris, 2011 )&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;月升王国 ( Moon Rise Kingdom, 2012 )&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地心引力 ( Gravity, 2013 )&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="music" scheme="https://austie.me/tags/music/"/>
    
      <category term="movie" scheme="https://austie.me/tags/movie/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Manage Digital Loneliness</title>
    <link href="https://austie.me/2019/manage-digital-loneliness/"/>
    <id>https://austie.me/2019/manage-digital-loneliness/</id>
    <published>2019-09-22T15:57:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-29T11:39:07.384Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个世界还挺浮躁的，⼤家都懂。但是要说最浮躁的，⼤概就是互联⽹。数字世界的「即传即达」造就的是爆炸的信息量，以及，今天想说的，另外⼀个「社交世界」。</p><p>⼈是具有社会性的动物，社交也是每个⼈的需求，但是我却越来越开始享受独处的时间；⽆论是在尝试Digital Minimalism，还是在现实世界中开辟⼀些独处的时间。</p><a id="more"></a><h2 id="独处的方式"><a href="#独处的方式" class="headerlink" title="独处的方式"></a>独处的方式</h2><p>⾳乐的沉浸可以在任何的嘈杂环境中创造⼀个独⽴的世界。我也⼀直把听⾳乐看做相当私⼈化的东⻄。</p><p>这也是某种程度上，我为什么会喜欢⼀个看似功能残缺的「Apple Music」。</p><p>Apple向来不擅⻓做社交产品。</p><p>没有评论区，没有动态发布，蹩脚的分享功能，这些残缺之处反⽽带来了某种意义上的纯粹：纯粹于聆听⾳乐本身。</p><p>如果不对Apple Music本身的UI设计挑刺，从Apple Music身上，我们可以看到属于iTunes下载时代残留的影⼦：⼀个基于「专辑」的资料库。</p><p>这⼀点与流媒体时代是背道⽽驰的，私⼈定制或者算法推荐的⾼度定制化的歌单在⼈们的流⾏⾳乐⽣活中占⽐越来越⾼。过去的卡带时代，⼈们会⽤卡带机反反复复，不厌其烦地制作出⼀张属于⾃⼰的「mixtape」；⽽个⼈电脑的普及，数字⾳乐时代的来临让这其中的⽅便程度更上⼀层楼；直到流媒体时代，基于算法的个⼈定制化推荐，让充满私⼈品味的歌单的定制快捷性达到了史⽆前例的⾼峰。</p><p>⽤Apple Music定制⾃⼰的歌单，相⽐起国内的其他App，显然是⼀个操作步骤繁琐得多的事情；Apple Music甚⾄没有为⽤户⽣成⼀个默认的「我喜欢」的歌单。这些不便让我把听歌的重点慢慢转移到「专辑」本身，作为⼀个普通的听众，去完整地聆听歌⼿和作者想要传达的情感。</p><p>我去发现⾃⼰感兴趣的新⾳乐的⽅式也许是相当「old school」的，我很少聆听的Apple的「推荐」；仅仅是因为偶尔听到⼀⾸喜欢的歌，⽽搜索到⼀张更令我喜爱专辑。好似⽼饕为了⼀个⾹味，⽽去努⼒追溯⾹味的源头。这样看似低效率的⽅式，已经为我带来了不少的惊喜。</p><p>**单纯的音乐，单纯的快乐。</p><p>独⾃观影也是相当不错的。</p><p>我对于独自观影的喜爱也需要追溯到我的⼩学时期；我记得我每次经过影院都会仔仔细细观察影院的⼴告牌上有什么有趣的新电影，在那个没有淘票票的⼏个暑假中，我会告诉爸妈我想看哪部电影，然后在光影的陪伴下度过⼀个下午。</p><p>上了⼤学⾃然有更多的⾃由时间可以⽀配了。前往在商场或是闹市街区的电影院，在⼈流中的独⾃穿梭的⾃由感，⼀个⼈⼀瓶饮料⼀场电影的习惯，都在把我带回那⼏个属于⽼影院的夏天。</p><p>独⾃看美漫超英电影应该是值得单独提及的。这种体验的别致感在于，你坐在⼀对情侣的附近。我当然不是特别硬核的美漫粉丝，但却也了解⼀些⽪⽑；当有了这些基础条件，在⼼⾥暗暗吐槽极⼒向⼥友解释⼈物关系，故事背景的男友们⾃然是⼀件挺「别致」的事情了。</p><hr><h2 id="社交和信息食谱上的抵抗"><a href="#社交和信息食谱上的抵抗" class="headerlink" title="社交和信息食谱上的抵抗"></a>社交和信息食谱上的抵抗</h2><p>抵抗并不是抵制。</p><p>在删除了⾃⼰许久不⽤的Facebook账号，删除了Instagram和⻁扑之后，除去避⽆可避的微信与QQ，我的⼿机上还剩下国际版的微博，Twitter和Telegram。</p><p>我⼏乎从来没有⽤过Facebook，相⽐也不⽤多说。关于逃离Instagram，我想确实有必要说⼀说。Instagram相⽐于其他的SNS，可以说是「断舍离」的：没有转发功能，只⽀持照⽚和视频的发布，且都以正⽅形显示。Instagram确实也是通过这些features成功的。但是这样⼀个「图⽚社区」似乎并不能给我带来什么；我关注的也多是娱乐明星，通过关注他们来获取⼀些⾳乐影视资讯，⽽似乎，这在属于「娱乐」的时间就可以办到，没有必要占⽤属于「社交」的⼀隅。</p><p>我⼀直很努⼒地管理我的「订阅」。我开始意识到这⼀点似乎是我在Instagram和YouTube上关注了太多的科技博主，⽽这些科技博主给出的意⻅往往是⾼度重复的，他们在我们的timeline上占据了⼤量的位置却只能让我得到重复性很⾼的意⻅，这实在是⼀个恼⼈的事情。由此衍⽣开去，其他的领域⾃然也是。</p><p>如果把通过「订阅」获取信息看作是⼀场对话。那么减少和你对话的⼈的数量，并且慎重地挑选对话⼈很显然可以帮助你更好地独处。这样的「独处」带来的不仅仅是属于⾃⼰的时间，更宝贵的应该是独⽴的思考，⽽不是被⽹络的舆论或者意⻅领袖们领着⾛。</p><p>⼀次⼜⼀次地想要逃离朋友圈，最后还是会回来，终究还是有放不下的朋友家⼈。</p><p>有趣的故事才是社交的核⼼不是吗？⽆论承载它的是否是⼀个让⼈⼼⽣厌恶的平台。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这个世界还挺浮躁的，⼤家都懂。但是要说最浮躁的，⼤概就是互联⽹。数字世界的「即传即达」造就的是爆炸的信息量，以及，今天想说的，另外⼀个「社交世界」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;⼈是具有社会性的动物，社交也是每个⼈的需求，但是我却越来越开始享受独处的时间；⽆论是在尝试Digital Minimalism，还是在现实世界中开辟⼀些独处的时间。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="life" scheme="https://austie.me/tags/life/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2018 List</title>
    <link href="https://austie.me/2018/2018-list/"/>
    <id>https://austie.me/2018/2018-list/</id>
    <published>2018-12-30T15:30:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-29T11:41:51.416Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>一年多以前写的，对比之下，可以看到我的文笔还是进步了不少的（</p></blockquote><h2 id="年度好物"><a href="#年度好物" class="headerlink" title="年度好物"></a>年度好物</h2><h3 id="Apple-Music"><a href="#Apple-Music" class="headerlink" title="Apple Music"></a>Apple Music</h3><p>如果要说2018年使用最为频繁，带给我影响最深刻，个人的理解也同样深刻的一样「东西」。那么除了Apple Music我实在是想不出别的什么了。</p><p>使用Apple Music的时间已经超过一年了。相比国内的音乐App来说，最大的不同是UI的设计逻辑。<br>我可以说，专辑的概念在国内已经日渐式微，换句话说，也就是把专辑作为自己音乐生活中的一个基本「Unit」，而不是基本建立在单曲之上。</p><a id="more"></a><p>当然也是因为这种特性，让我开始重新了解了「专辑」这一逐渐被遗忘的概念。</p><p>而不管是网易云音乐还是QQ音乐，整个UI设计都是基于单曲的概念。当然，不能否认的一点是，现在的移动端App的交互逻辑，很难不受到其桌面端的影响。</p><p>当然Apple Music也同理得，脱胎于iTunes 。作为Apple真正从下载时代进军流媒体时代的产品，Apple Music依然继承了iTunes的特点。将专辑作为基本的「Unit」。</p><hr><h2 id="实物"><a href="#实物" class="headerlink" title="实物"></a>实物</h2><h3 id="QC30"><a href="#QC30" class="headerlink" title="QC30"></a>QC30</h3><p>Bose的降噪确实非常强大，即使是在我没有用过其他降噪耳机的情况下，我依然觉得有了它之后，我不再需要其他的降噪耳机了。（并不喜欢头戴式）</p><h3 id="Air-Pods"><a href="#Air-Pods" class="headerlink" title="Air Pods"></a>Air Pods</h3><p>这是一个2016年推出的产品。但是我一直到今年年末才入手。需要承认的一点是，它的到来已经让我的QC30吃了一段时间的灰了。在寒冷的冬季，将QC30挂在脖子上的那一瞬间感受到的透心凉，谁用谁知道。</p><p>体积小巧，便于携带。源于Ear Pods的设计佩戴也非常舒适，利用光线传感器，实现「摘下停止播放」的功能也非常人性化。</p><p>即使是一款推出了两年的产品，市面上还是没有一个同级别的竞品。</p><h3 id="Logitech-K380-蓝牙键盘"><a href="#Logitech-K380-蓝牙键盘" class="headerlink" title="Logitech K380 蓝牙键盘"></a>Logitech K380 蓝牙键盘</h3><p>为了配合我那老旧的iPad Air实现我轻量的移动文字输入需求而购买的一款键盘。<br>体积很小；针对iOS，OS X，Window功能键会做出不同的调节；可以记忆三台设别，一键切换。<br>价格也相当便宜。不到200元RMB搞定。</p><h3 id="Freeplus洗面奶"><a href="#Freeplus洗面奶" class="headerlink" title="Freeplus洗面奶"></a>Freeplus洗面奶</h3><p>完全不懂护肤。只是在之前在虎扑上看到别人的推荐就买了。以前的什么妮维雅男士就很，洗完感觉整个脸都要皱起来了，这个完全没有。钢铁直男推荐。</p><h3 id="方格本"><a href="#方格本" class="headerlink" title="方格本"></a>方格本</h3><p>用来平常写字记录。相当美观。感觉自己蹩脚的字被背后的方格美化了很多。</p><hr><h2 id="Apps-on-iOS"><a href="#Apps-on-iOS" class="headerlink" title="Apps on iOS"></a>Apps on iOS</h2><h3 id="Time-Card-时间卡"><a href="#Time-Card-时间卡" class="headerlink" title="Time Card 时间卡"></a>Time Card 时间卡</h3><p>一个倒数日类的App。颜值超高，简洁的设计是我的心头好。</p><p>支持iCloud自动同步。完全是由独立开发者一人独立打造的。App Store售价1元（或者3元）</p><h3 id="Reeder"><a href="#Reeder" class="headerlink" title="Reeder"></a>Reeder</h3><p>RSS阅读利器。下半年基本已经告别微信公众号的阅读了。在Feedly上管理自己的订阅源，然后通过Reeder阅读，还可以讲觉得不错的文章直接保存到印象笔记里。</p><p>（香港的端传媒是一个个人觉得很不错的媒体，但是只有少数文章供免费阅读，每年上千的订阅费作为学生还是承受不起）</p><h3 id="Telegram"><a href="#Telegram" class="headerlink" title="Telegram"></a>Telegram</h3><p>即时通讯App。是除了无法避开两大金刚（微信QQ）之外唯一在用的IM软件。Telegram从5.0版本之后已经完全改用swift来编写，所以在iOS上运行极为流畅。</p><p>Telegram没有好友的概念，只要有对方的id或者通过同一群组都可以直接发起。</p><p>有非常多有意思的群组（在群里见识不少科技IT类从业大佬的观点），还可以自己添加bot来自主管理群组。</p><p>btw写这篇文章之前一晚刚知道Telegram还有volunteer support（是human不是bot）</p><h3 id="Bear"><a href="#Bear" class="headerlink" title="Bear"></a>Bear</h3><p>轻量写字用的App，基于Markdown语法。免费版本支持导出.pdf .md .txt等格式。如果需要导出长图和.docx的需要购买Pro版本（提供七天试用），不够一个月10元也并不算非常贵，比起号称终极写作应用Ulysses每月26元的费用只能说洒洒水了。</p><p>当然Bear提供的功能已经完全够我使用了，Pro版本提供iCloud同步，让我可以在iPhone和我的古董iPad之间无缝同步。</p><p>一些操作，比如新建删除在我的6s上都支持震动反馈，体验良好。</p><p>Bear还提供了非常多的主题。值得一提的是，Bear提供的夜间主题是比较人性化的，不是完全的黑白相间。不像很多App直接使用黑色作为底色，文字变为白色，反而在夜间更加刺眼。</p><h3 id="Apple-Note"><a href="#Apple-Note" class="headerlink" title="Apple Note"></a>Apple Note</h3><p>在锁屏状态下，可以从控制中心直接快速启动。一些需要速记的场景下非常方便。</p><p>同时因为是原生App的关系，本身就支持iCloud同步。虽然不能使用Markdown，但是在文字处理上也支持大小标题，有序列表等。</p><p>缺点是没有夜晚模式，（当然很多原生App也都没有）以及将文字复制到其他地方会出现一些兼容问题（比如有序列表的序号会变部变为0.）</p><h3 id="熊猫吃短信"><a href="#熊猫吃短信" class="headerlink" title="熊猫吃短信"></a>熊猫吃短信</h3><p>基于iOS提供的机器学习框架Core ML打造的垃圾短信过滤软件。售价同样非常良心（3元或者6元）<br>作者是挺有名气独立开发者，并且每隔一段时间都会用用户提供的垃圾短信继续训练模型，不断改善App的体验，非常赞。</p><h3 id="好奇心日报"><a href="#好奇心日报" class="headerlink" title="好奇心日报"></a>好奇心日报</h3><p>不多说了。我个人认为他们是国内最好的新闻媒体。</p><h3 id="极光词典"><a href="#极光词典" class="headerlink" title="极光词典"></a>极光词典</h3><p>我用过挺多词典类App的。我个人觉得免费类中有道还是最优秀的，但是首页满屏的广告，随处可见的英语课程广告简直要把人逼疯。想要无广告体验的话，就要用8元每月的费用订阅有道会员（？？？）</p><p>极光词典基本解决了我的痛点。可以直接通过Spotlight搜索查生词（极少数情况会失灵）还有多个主题选择。</p><h3 id="订阅号助手"><a href="#订阅号助手" class="headerlink" title="订阅号助手"></a>订阅号助手</h3><p>快速方便地管理公众号。</p><p>不过有几次都是直接通过它快速修改了已发送文章的错别字，相当方便。</p><h3 id="Walli"><a href="#Walli" class="headerlink" title="Walli"></a>Walli</h3><p>一个壁纸类App。上面有很多艺术家发布的作品，提供横竖两种比例，免费下载。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一年多以前写的，对比之下，可以看到我的文笔还是进步了不少的（&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&quot;年度好物&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#年度好物&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;年度好物&quot;&gt;&lt;/a&gt;年度好物&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&quot;Apple-Music&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Apple-Music&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Apple Music&quot;&gt;&lt;/a&gt;Apple Music&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果要说2018年使用最为频繁，带给我影响最深刻，个人的理解也同样深刻的一样「东西」。那么除了Apple Music我实在是想不出别的什么了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;使用Apple Music的时间已经超过一年了。相比国内的音乐App来说，最大的不同是UI的设计逻辑。&lt;br&gt;我可以说，专辑的概念在国内已经日渐式微，换句话说，也就是把专辑作为自己音乐生活中的一个基本「Unit」，而不是基本建立在单曲之上。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="life" scheme="https://austie.me/tags/life/"/>
    
      <category term="tech" scheme="https://austie.me/tags/tech/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
